---
title: "RDBMS là gì?"
description: "Khám phá về Relational Database Management System và cách nó quản lý cơ sở dữ liệu quan hệ."
---

# RDBMS là gì?

- RDBMS là hệ thống quản lý cơ sở dữ liệu quan hệ, sử dụng bảng và mối quan hệ giữa chúng để tổ chức và quản lý dữ liệu.
- Sử dụng ngôn ngữ SQL để truy cập và xử lý dữ liệu. MySQL, Oracle và SQL Server là một số ví dụ.

## Trong mỗi database:

- Nhiều bảng có quan hệ mật thiết với nhau.
- Mỗi bảng có các column/Field(cột)
- Mỗi bảng có các row/record(hàng).
![RDBMS](/rdbms-2.png)

## Bảng (Table)

- Cấu trúc cơ bản dùng để tổ chức và lưu trữ dữ liệu.
- Mỗi bảng đại diện cho một thực thể hoặc một khái niệm cụ thể trong cơ sở dữ liệu.

![bảng](/table.png)
### Cột (Column / Field / Attribute)

- Thành phần định nghĩa thuộc tính hoặc dữ liệu cụ thể trong bảng.
- Mỗi cột có tên và kiểu dữ liệu mô tả. thông tin như ID, Tên, Thể Loại Âm Nhạc, Quốc Gia và Năm Bắt Đầu Hoạt Động.

### Hàng (Row, Record, Tuple)

- Đại diện cho một mục dữ liệu cụ thể trong bảng.
- Mỗi hàng chứa giá trị dữ liệu tương ứng với từng cột. Ví dụ **Taylor Swift** là một thể hiện cụ thể(đối tượng) thuộc về entity **Artists**

## Ý tưởng của RDBMS

- RDBMS sử dụng các bảng để tổ chức dữ liệu.
- Mỗi bảng đại diện cho một thực thể cụ thể (ví dụ: khách hàng, sản phẩm).
- Mối quan hệ giữa các bảng được xác định bằng cách sử dụng các khóa chính và khóa ngoại.

**Bảng "Nghệ Sĩ" (Artists)**

| ArtistID | Name | Genre | Country | ActiveSince |
| --- | --- | --- | --- | --- |
| 1 | Taylor Swift | Pop | USA | 2006 |
| 2 | Ed Sheeran | Pop | UK | 2004 |
| 3 | Beyoncé | R&B | USA | 1997 |
| 4 | BTS | K-Pop | South Korea | 2013 |


**Bảng "Đêm Diễn" (Events)**

| EventID | Title | Date | Location | TicketPrice | ArtistID |
| --- | --- | --- | --- | --- | --- |
| 101 | Red Tour | 2023-05-15 | Madison Square | $75 | 1 |
| 102 | Divide World Tour | 2023-08-20 | Wembley Stadium | $90 | 2 |
| 103 | Formation World Tour | 2023-06-10 | Rose Bowl | $85 | 3 |
| 104 | BTS World Tour | 2023-09-05 | Olympic Stadium | $100 | 4 |
| 105 | Lover Fest | 2023-07-08 | Hyde Park | $80 | 1 |
| 106 | X World Tour | 2023-10-12 | Seoul Stadium | $95 | 4 |

{/* ![Ý tưởng của RDBMS](/idea-of-rdbms.png) */}